### 4.2. Этап коммуникационного синтеза

Предыдущие этапы **развития** были связаны с формированием _свя́зных_ **алгоритмов** на основе **структур**, способных поддерживать _представленность_ на основе _самокопирования_ (_медленный синтез_) и на основе простоты и высокой скорости **синтеза** **алгоритма** _поведения_ и _пользы_ этого _поведения_ в повторяющихся ситуациях _среды_ (_быстрый синтез_). **Структуры** обеспечивающие эти типы **синтеза** имеют существенные ограничения в выполнении своих _трансформаций_. Для дальнейшего повышения эффективности в процессах **синтеза** _свя́зных_ **алгоритмов** необходим переход к другим **структурам**, с которыми могут _взаимодействовать_ _специализированные_ «трансформирующие» **алгоритмы**.

Прорывом в создании таких «трансформирующих» **алгоритмов** стало изобретение инструмента, построенного на новом базисе _элементов_ и динамических **структур**, который позволяет:

* формировать _комплементарное_ соответствие _элементов_ с _признаками_ и _действиями_, и на этой основе производить _трансляцию_ _свя́зного_ **алгоритма** _поведения_ в динамическую **структуру**;
* выполнять некоторые _трансформации_ динамической **структуры**;
* выполнять обратную _трансляцию_ динамической **структуры** в **алгоритм** _поведения_;
* производить _комплементарное_ _копирование_ динамической **структуры**, обеспечивающее **сохранение**.

Этим инструментом _трансформации_ динамических **структур**, обеспечивающим **синтез** **алгоритмов**, стал _Язык_. А _элементами_ этих **структур** стали _символы_.

_Язык_ не сразу стал инструментом **синтеза**. Похоже, зарождение _Языка_ основывалось на _полезности_ совместного использования **алгоритмов** _союзом-симбиозом_ _близких_ _родственных_ _организмов_-_эвольверов_ (например, взаимодействие стадных животных).

Совместное использование **алгоритма** требует синхронизации. Необходима доставка _идентификаторов_ общего **алгоритма** между _взаимодействующими_ компонентами (_эвольверами_). Этот процесс доставки _идентификаторов_ дал основу для _специализации_ и в результате **развития** стал _коммуникацией_.

++_Коммуникация_++ — _взаимодействие_ на основе совместного изменения и обнаружения изменений _параметров_ и _близости_ _объектов_, производимое несколькими _эвольверами_ в _процессе_ _исполнения_ **алгоритма**, _опирающегося_ на эти _эвольверы_.

Простейший случай _коммуникации_ - это разовая передача _идентификатора_ **алгоритма** от одного _эвольвера_ другому. Простая разовая передача характеризуется следующими признаками:

* два расположенных _близко_ _эвольвера_,
* один _эвольвер_ _специализированным_ _актором_ формирует _идентификатор_ и направляет его второму _эвольверу_,
* второй _эвольвер_ _специализированным_ _детектором_ обнаруживает _идентификатор_ и изменяет свое состояние.

++_Символ_++ — _идентификатор_ **алгоритма** _поведения_, обеспеченный **алгоритмами** _среды_ для доставки от одного _эвольвера_ к другому _эвольверу_, используемый в процессах _коммуникации_ этих _эвольверов_ и позволяющий _эвольверам_, входящим в _коммуникационную_ группу, выполнять и _упорядочивать_ этапы совместных _макро-алгоритмов_.

Рассмотрим пример использования _коммуникации_.

Начальное состояние:

* группа _родственных_ _эвольверов_, находящихся _близко_;
* у каждого _эвольвера_ имеются следующие _пути активации_:

```cpp
Алгоритм(«оповещение»)
[
    детектор(«обнаружение опасности»)  
    актор(«убегание»)
    актор(«генерация символа», символ(«опасность»))
]
```

```cpp
Алгоритм(«эвакуация»)
[
    детектор(«прием символа», символ(«опасность»))
    актор(«убегание»)
]
```

Ситуация изменяется с появлением близкой «опасности».

Реакция группы следующая:

* _эвольвер_ самый близкий к «опасности» обнаруживает её, начинает убегать и сигнализирует всем остальным _эвольверам_, используя _символ_(«опасность»);
* все _эвольверы_, еще не обнаружившие опасности, получают _символ_(«опасность») и так же начинают убегать.

Такая реакция позволяет данной группе быстрее уйти от опасности, чем группа без использования _символа_(«опасность»). Это значит что группа, использующая _символы_, сохранит большее количество особей и повысит тем самым вероятность _копирования_ множества своих **алгоритмов**.

<important>

Здесь сформулирована закономерность в **алгоритмическом** **пространстве**, подкрепляющая **развитие** в нём. В рассмотренной ситуации более «сложный» **алгоритм** имеет большую вероятность **сохраниться**, а менее «сложный» будет разрушен.
Это часто называют нарушением закона неубывания физической энтропии в биологической _прикладной области_.

</important>

<todo>

Анализ и оценка **признаков** **пространства** блокирующих **развитие**.

</todo>

Для осуществления подобного поведения необходимо наличие вышеуказанных _путей активации_. Их формирование легко представить:

* убегающий _эвольвер_ в процессе убегания побочно производит выброс в _среду_ _объекта_(«типа <1>»). Этот выброс впоследствии обособляется и становится _действием_(«генерация символа»).
* _эвольвер_, обладающий _детектором_ способным обнаруживать _объекты_(«<1>»), в ситуации когда он видит опасность чуть позже первого, имеет шанс _зафиксировать_ `Алгоритм{ признак(объект(<1>)) ⇒ действие(«убегание») }`. Этот _признак_(_объект_(«<1>»)) в процессе **развития** может быть обособлен и тогда станет _признаком_(«приём символа»).

Использование этих _путей активации_ _эвольвером_ обеспечит его выживание в подобных повторяющихся ситуациях и последующее сохранения этого _пути активации_ в процедуре _копирования_ _эвольвера_.

<important>

С небольшими оговорками можно сказать, что генерация _организмом_ одного _символа_(«опасность») отправляет в канал связи минимально возможный объем передаваемых данных, которые кодируют присутствие некоторого _признака_. В существующих учебниках информатики, говорят при этом слово «бит», как минимальный объем информации. Пояснением к этому употреблению слова «информация» является, то что используемая мера объема информации применима только к процессам передачи _идентификаторов_, то есть к **алгоритмам** кодирования с минимизацией затрат в переносе _символов_ между _эвольверами_.

</important>

Для дальнейшего **развития** описанной системы _коммуникации_ необходимо использование макро-_символов_, как _опоры_ для **алгоритмов** _трансляции_ в _символические_ **структуры** _путей активации_, **синтезированных** _эвольвером_.